\documentclass[a4paper,11pt,titlepage]{article}

\usepackage{ucs}
% per input encoding kann man Umlaute direkt einsetzten, aber  dann ist man von Font des jeweiligen Rechners abh"angig. Daher mag ich es nicht!
%\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[german,ngerman]{babel}
\usepackage{fontenc}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
%\usepackage{latexsym}
\usepackage[pdftex]{hyperref}
\usepackage{color}
\renewcommand*{\thesubsection}{\alph{subsection}.}

\begin{document}

% hier aktuelle Uebungsnummer einfuegen
\title{Datenbanken\\
Ausarbeitung Aufgabenblatt 2}

% Namen der Bearbeiter einfuegen

\author{Jakob Schulz}

% aktuelles Datum einfuegen

\date{16. Oktober 2023}

\maketitle{\thispagestyle{plain}}

\section{Aufgabe}

\subsection{}
Die Spaltenkombinationen aus Name+ Land+ Einwohner+ Fl"ache ergibt einen Schl"ussel. Als weiterer Schl"ussel k"önnte man ID w"ählen. Zus"atzlich w"are jede weitere Kombination mit ID als Schl"ussel möglich.\\
Bevorzugt von mir: ID als Prim"archl"ussel w"ahlen
\subsection{}
Neue Datenbank erzeugt \ $\sim$/welt\\
Befehl:
\begin{verbatim}
create table orte(
name varchar(20),
land varchar(20), 
einwohner int,
flaeche int,
ID int primary key)
\end{verbatim}

\subsection{}
\begin{verbatim}
insert into orte values ('Köln', 'Deutschland', 1073096, 405010000, 1);
insert into orte values ('Stuttgart', 'Deutschland', 634830, 207400000, 2)
insert into orte values ('München', 'Deutschland', 1472000, 310700000 , 3);
insert into orte values ('Berlin', 'Deutschland', 3645000, 891800000, 4)
\end{verbatim}
Funktionstüchtigen Code aus LaTex kopieren. (Apostrophe werden falsch dargestellt)
\subsection{}
\begin{verbatim}
insert into orte values ('Paris', 'Frankreich', 2161000, 105000000 , 5);\\
insert into orte values ('Paris', 'USA', 24407, 96010000, 6)
\end{verbatim}
Funktionstüchtigen Code aus LaTex kopieren. (Apostrophe werden falsch dargestellt)
\subsection{}
Es kommt eine Fehlermeldung:\\
\textcolor{red}{Eindeutiger Index oder Prim"arschl"ussel verletzt: "PRIMARY KEY ON PUBLIC.ORTE(ID) ( /* key:6 */ 'Paris', 'USA', 24407, 96010000, 6)"\\
Unique index or primary key violation: "PRIMARY KEY ON PUBLIC.ORTE(ID) ( /* key:6 */ 'Paris', 'USA', 24407, 96010000, 6)"; SQL\\					
statement: insert into orte values ('Paris', 'USA', 24407, 96010000, 6)}

\section{Aufgabe}
\subsection{}
Die Spaltenkombination aus NameDerAttraktion+ Beschreibung+ Stadt ergibt einen Schl"ussel. Als weiterer Schl"ussel k"onnte man eine AttraktionsID (AID) w"ahlen. Zus"atzlich w"are jede weitere Kombination mit AID als Schl"ussel möglich. (Also bspw. Stadt+ AID)\\
Meine Wahl: AID als Prim"arschl"ussel
\subsection{}
\begin{verbatim}
create table attraktionen (\\
name varchar(30),\\
beschreibung varchar(50),\\
stadt varchar(20),\\
AID int primary key\\
)

\end{verbatim}
\subsection{}

\subsection{}
Zusammenhang: 	Jede Attraktion ist in einer Stadt bzw. in der N"ahe von einer Stadt. In einer Stadt können mehrere Attraktionen sein
\section{Aufgabe}
\subsection{}
Fehlercode: \textcolor{red}{Eindeutiger Index oder Primärschlüssel verletzt: "PUBLIC.C\_EINDEUTIG\_INDEX\_5 ON PUBLIC.T(C NULLS FIRST) VALUES ( /* 1 */ 0 )"\\
Unique index or primary key violation: "PUBLIC.C\_EINDEUTIG\_INDEX\_5 ON PUBLIC.T(C NULLS FIRST) VALUES ( /* 1 */ 0 )";\\ SQL statement: alter table t add constraint c\_eindeutig unique(c)}\\
Der Fehler besteht darin, dass die Spalte "`c"' mittels Integritätsregel als eindeutig bezeichnet wird, obwohl bereits Doubletten in der Spalte "`c"' enthalten sind.\\
 $\Rightarrow$ Werte der Spalte sollen eindeutig sein, sind aber nicht eindeutig
\newpage
\subsection{}
\begin{verbatim}
create table titanic
(
class int,
survived int,
name varchar(100),
gender varchar(20),
age int,
sibsp int,
parch int,
ticket varchar(30),
fare int,
cabin varchar(20),
embarked varchar(10),
boat varchar(20),
body int,
home varchar(50)
)
\end{verbatim}
\subsection{}
\begin{verbatim}
Select*
from csvread('C:\Users\jakob\Desktop\Hochschule Furtwangen\
1. Semester\Datenbanken\Übungen\titanic.csv')
\end{verbatim}
Funktionstüchtigen Code aus LaTex kopieren. (Apostrophe werden falsch dargestellt)
\subsection{}
\begin{verbatim}
insert into titanic(
Select*
from csvread('C:\Users\jakob\Desktop\Hochschule Furtwangen\
1. Semester\Datenbanken\Übungen\titanic.csv'))
\end{verbatim}
Funktionstüchtigen Code aus LaTex kopieren. (Apostrophe werden falsch dargestellt)
\subsection{}
Class $\Rightarrow$ Klasse in der Passagier reist\\
Survived $\Rightarrow$ Ob passagier überlebt hat oder nicht\\
Name $\Rightarrow$  Name \\
Gender $\Rightarrow$ Geschlecht\\
Age $\Rightarrow$ Alter\\
SIBSP $\Rightarrow$ Anzahl der Ehepartner oder Geschwister\\
Parch $\Rightarrow$ Anzahl Elternteile oder Geschwister\\
Ticket $\Rightarrow$ Ticketart/Ticketnummer\\
Fare $\Rightarrow$ Preis\\
Cabin $\Rightarrow$ Kabine\\
Embarked $\Rightarrow$ Anfangsbuchstabe des Zustiegshafens\\
Boat $\Rightarrow$ Auf welchem Rettungsboot die Passagiere waren\\
Body $\Rightarrow$ Nummerierung der Opfer\\
Home $\Rightarrow$ Wohnort der Passagiere\\
Schlüssel: alter table titanic add constraint p\_eindeutig unique(name, gender, age, home)\\
Primärschlüssel $\Rightarrow$ Minimaler Schlüssel
\end{document}
